陶傑：「你的名字」的見你的鬼

「你的名字」的見你的鬼

蘋果日報 | 黃金冒險號 | 2016-12-04

日本愛情動漫片「你的名字」在中國上映，即有海外親中輿論警告：「你的名字」暗藏所謂軍國主義思想。

有一本愛國的華文雜誌的文人認為，證據是電影中將日本「神道教」提高到一個「前所未有」的高度，而神道教是日本皇權和軍方的精神信仰源頭。而且片中一場「隕石雨」，是暗示「周邊有事」，所以日本應該建軍防禦。

中國文人有文字獄的文化傳統，喜歡在文字之間狂嗅他們認為的大逆犯上或宣揚獨立分裂國土的意識，復以大喜過望的姿勢向他們的皇帝檢舉告發。

這篇文章的作者應該是很恐懼「你的名字」在中國賣座，因而嫉妒其中國發行商賺錢發大財，所以首先告發，希望習近平看見文章，會下令禁映並抓捕電影的發行人、戲院經營商、放映機操作員，以及向「你的名字」的中國青少年觀眾販壳爆穀和可樂的戲院飲食部的販壳人員。這樣一抓，可能全國有數十萬，比打一次貪抓捕者更多。

其實何止「你的名字」，所有的日本片都有「軍國主義思想」。譬如中國婦人崇拜日本已故男星高倉健，理由是高倉健有中國男人廣泛缺乏的一股氣魄軒昂的男子氣概。高倉健的男子氣概，不就是武士精神嗎？武士精神，不就是軍國主義的靈魂嗎？後來的渡邊謙、北野武、役所廣司，哪一個不擁有軍國武士般的剛强氣質。中國的葛優、小沈陽和王寶強，就沒有半點「軍國主義」味道了，不過要日本男明星個個都那麼擠眉弄眼的猥諧，也很難耶。

還有就是中港青少年都沉迷的日本AV片，每一部都充斥着日本男生對祖父時期享受中國花姑娘慰安的隔代感情投射。你看不出來？回去再仔細看幾次，你就會憤怒的。

至於將「你的名字」的一場隕石雨，視同周邊有事、日本應全民建軍的訊號，這一點倒是沒有錯。北韓已經擁有核武，不停向日本隔海試射導彈，日本修憲、建軍，全民武裝，衛國反侵略，完全有道理的，喜愛日本旅遊的香港年輕人包括港女，一定全力贊成。

但是隕石雨也可以象徵其他突發的進入事態，譬如中國遊客大舉進入新宿購物，搶光奶粉、杯麵、藥物、廁板之類。「你的名字」裏的那個巨大的隕石凹坑，或也影射中國遊客呼嘯而來掏空了的各大商店貨架。

但這不是軍國主義，只是強國消費主義，安倍首相將日元貶值，日本相信真正的神道，其實是中國的財神，請問這本中國的文人時事雜誌，嘿嘿，有什麼不高興要跺地抗議呢？

兒童文學家

明報週刊 | 摩星嶺上 | 2016-12-03

圓方廣場佈置了荷李活動畫電影《狐狸先生無得頂》的英國美術設計師的人偶。

「狐狸先生」是英國兒童文學家達爾眾多主角之一。達爾的小說公認英文功力深厚，但言詞淺白，說故事的技巧，屬於世界第一等。在英國，達爾的文學作品是歷久不衰的評論對象，電台和報刊三天兩頭就有名家推介，或懷念他們小時候看達爾的童年。

兒童文學最難創作，比寫小說給成人看更難。第一，使用的文字需要五六歲的小孩看得懂，而且看得明白。寫兒童故事的，一定是大人。三四十歲的年紀，自己早已告別了童年，使用的是成人世界的詞彙，意思是充滿勾心鬥角的成人鬥爭社會。回過頭寫兒童文學作品就像剃頭超渡，看破紅塵，回到寺院裏修行，必須將六七歲一度擁有的純真找回來。執筆工作時，就要將成人世界的所有擦鞋、排斥、背後講同事壞話等「成人文化」通統放在一邊，嘗試將心靈洗淨，天天跟兒童對話。

耶穌說：「只有小孩能到我的天國來。」此話一點不差。兒童的想像世界是純潔的，他們相信成人告訴他們的一切。但可惜此一純潔的階段，很快就告別。

當他們長大，要面對許多洗腦的政治宣傳方言，看到成人世界一切血腥暴力和醜惡的作為。從事兒童文學創作，是盡量為兒童營造一個醜陋的成人被排拒在外的世界，包括「狐狸先生」裏的幾個壞獵人。你說兒童文學家是不是很崇高的職業？

香港六十年代有一批出色的兒童文學家。《兒童樂園》是其表表者。社長羅冠樵時代為《兒童樂園》奠定中西合璧基礎。每一期在每月的一日或十六日出版。那時我們做小孩，到月底隨同父母上街，就要看看報攤新的一期《兒童樂園》到了沒有？新書都放在當眼處，羅先生的繪畫封面光芒四射，令小孩在成人的報刊雜誌中一眼就看到。

《兒童樂園》裏的故事作者，都有很別致的筆名：藍櫻、茂林、南阿姨姨、麼麼，都令小讀者狐疑，創作出這樣好看的故事的一夥大人是誰。這些筆名都很溫馨，名字本身已經在與兒童對話。打開一本新書，各故事的繪畫風格和講故事的文字方式都不同，只有那一手工整的民國風格大楷是一樣的。原來中華民國時代，三四十年代，中國教科書和兒童書也是這個樣子，用工整的楷書，令兒童對書法認識和發生興趣。

做兒童文學作家不是簡單的，跟小朋友做朋友，而且是長期的心靈朋友，你做給我看看。

六十年代的香港報攤，一到月初就有多種兒童文化讀書取單。除了羅先生的《兒童樂園》，還有左派的《小朋友畫報》和《兒童故事》。中共在香港暗中與美國新聞處基金的兒童刊物，在所謂「爭奪下一代」。

《兒童故事》比較側重文字，以《小朋友畫報》過幾年的長大了讀者做對象。其中有一個專欄叫「小偵探小福」，佈置一些偷竊案，讓小孩培養推理。《兒童故事》辦得比《小朋友畫報》好，因為微妙地有兒童年齡的不同風格。寫兒童文學一定要了解少年兒童不斷變化的心理學，這是一門專業，今日的人學不來。

那時的報攤還有《兒童園地》和《好兒童》，還有一本四開本的《兒童報》。據說司徒華一度主編。《兒童報》不是太精采，但也能吸引小讀者。《好兒童》則當中有一疊黃頁，讓星馬各地的小孩投稿。這幾份刊物不是太長壽，或許競爭激烈，也許以後的世界變，也許市場最終走向庸俗，一一倒閉，只有《兒童樂園》成為不朽神話。

香港的報攤面貌，七八十年代之後，八卦雜誌攻佔，九十年代隨着大陸移民增加，則由《龍虎豹》、《藏春閣》之類的廉價色情雜誌攻陷，吸引中國中年男性遊客，淫褻而生怕被人看見的目光。今日的報攤一度清一色是中共權力鬥爭內幕的雜誌，但經「銅鑼灣事件」，此等雜誌不復多見，今日的報攤是最沒有面貌的時代。

想起兒童文學百花齊放的日子，《兒童樂園》像金庸、《小朋友畫報》像梁羽生，雖然級數不同，總也一時瑜亮。今日的小孩個個做手機族，被美國蘋果手機帝國徹底俘擄。什麼爭奪下一代？不用爭了，美帝國主義的IT統一全球，大獲全勝。由此可見，中國的夢想的，向全球輸出「軟實力」又是多麼可笑的夢境。連一本《兒童樂園》也無法超過四十年，人家的迪士尼則雄霸世界。你想輸出軟實力，輸出什麼？

陶傑

make japan great again

佢唔認真果陣仲好笑d
前排大是大非太直線

兩者都中意
19